\section{Typy plánování}\label{sec:typy_planovani}

%Stručný popis rozdílu mezi ind. a hrom. plánováním.

Rozlišuji dva případy centrálního plánování.
\textit{\nameref{subsec:individualni_planovani}} plánuje trasu pro~každé auto zvlášť.
Každé následné plánování potom hledá trasu pro~nové auto takovým způsobem, aby nedošlo ke~kolizi s~už naplánovanými auty.

S~tímto přístupem by~se mohlo stát, že naplánovaná trasa auta přerušuje kratší trasy následných aut.
Mohlo by být výhodnější nenaplánovat nejkratší trasu předchozímu autu a celkově dojít lepšímu řešení.
Tento problém se snaží vyřešit \nameref{subsec:hromadne_planovani}.

\textit{\nameref{subsec:hromadne_planovani}} shlukuje auta do~skupin a hledá trasy pro~auta společně.
Díky tomuto přístupu je možné najít trasy, ve~kterých stráví auta v~průměru méně času na~křižovatce.

\subsection{Individuální plánování}\label{subsec:individualni_planovani}

%Přesnější definice.
%
%Popsání práce \citet{Dresner}.
%
%Stručný popis BFS, A*.

Jak bylo popsáno výše, auta jsou naplánována jedno po~druhém a
každý nový plán je rozvržen tak, aby nekolidoval s~žádným už~naplánovaným autem.

Při~plánování se používá \emph{First Come First Served} \labeltext{FCFS}{str:fcfs} strategie pro~určení pořadí plánování.
\ref{str:fcfs} strategie přiřazuje nejvyšší prioritu v~plánování autu, které dorazilo ke~křižovatce nejdříve.
Tímto způsobem jsou minimalizovány čekací doby jednotlivých aut
a maximalizována \uv{spokojenost} aut díky férovému přístupu (Spokojenost aut se váže k živím pasažérům v~autě).

Model chytré křižovatky s~touto strategií už nasimulovali \citet*{Dresner}.
Jejich přístup odpovídal reálnému provozu, křižovatka neměla centrální jednotku.
Auta byla schopná vzájemné komunikace.
Auta v~jejich práci jsou schopna jezdit pouze v~předem daných pruzích.
V~těchto pruzích následně mohou auta zrychlovat či zpomalovat.
Algoritmus nejprve přiřadí autu maximální rychlost a zjistí, zda by na~jeho cestě došlo ke~kolizi.
Pokud ano, zkusí nižší rychlost před~místem kolize.
Postup se opakuje, dokud nedojde k~nalezení nekolizní cesty skrze křižovatku.
Agenti jsou plánováni pomocí \ref{str:fcfs} strategie.
Tímto algoritmem jsem se inspiroval u~algoritmu \nameref{sec:safe_lanes}.

U~řešení \citet{Dresner} se mi nelíbilo omezení aut na~pruhy, rád bych umožnil autům využívat celou plochu křižovatky.
Proto bych využil známý \nameref{sec:a_star} algoritmus na~hledání nejkratší trasy v~obecném prostoru.
Algoritmus byl vytvořen \citet*{Hart1968} pro~robotické účely.
Pro~použití \nameref{sec:a_star} je avšak nejdříve nutné diskretizovat křižovatku a čas, a upravit model aut.
Tato úprava je popsána v~samostatných sekcích (\ref{sec:krizovatka}, \ref{sec:agent}).
\nameref{sec:a_star} dovoluje autům plně využít celou plochu křižovatky a algoritmus nám zaručuje optimální cestu pro~každé auto při~zafixování ostatních aut.
\nameref{sec:a_star} je založen na~algoritmu \emph{Breath First Search} s~chytřejším procházením stavů.
Podrobný popis algoritmu je v~samostatné kapitole (\ref{sec:a_star}).

\subsection{Hromadné plánování}\label{subsec:hromadne_planovani}

%Popis plánovače, výhody a nevýhody oproti individuálnímu plánování
%(optimalita řešení, porovnání velikosti prohledávaných prostorů).

Výše popsaná situace, kdy auto blokuje výhodnější trasy ostatních, ukazuje nevýhodu postupného plánování.
Může být výhodné rozdělit si auta do~časových intervalů, kdy přijedou na~křižovatku.
Následně lze použít algoritmus pro~naplánování co nejlepší trasy pro~všechna auta v~rámci jednoho intervalu najednou.
Pokud auta informují křižovatku o~svém příjezdu s~předstihem, můžeme i~přeplánovat trasu podle nově nahlášených aut.

%
%Řešení tohoto typu jsou složitější, avšak teoreticky by měla být schopna tvořit celkově lepší plány.
%
%Chytrá křižovatka se dá převézt na online \emph{MAPF} (Multi-Agent Path Finding) problém.
%

\input{problem/mapf}
