\subsection{\ref{str:cbs} porovnání parametrů}\label{subsec:cbs_porovnani_parametru}

V této kapitole porovnám vliv parametrů u algoritmů \ref{str:cbs} a \nameref{subsec:cbsoid}.

Tyto algoritmy rozšiřují \ref{str:a_star_ars},
čili budu používat všechny parametry z \ref{str:a_star_ars} se stejnými hodnotami.
Parametry od algoritmu \ref{str:a_star_ars} jsou \hyperref[par:ars_mnv]{maximum návštěv vrcholu},
\hyperref[par:ars_pz]{povolené zastavování}, \hyperref[par:ars_mpc]{maximální prodleva při cestě} a
\hyperref[par:ars_pv]{povolené vracení}.
Zároveň obsahuje \ref{str:cbs} parametr \ref{par:arsg_zvp} určující,
po jak dlouhé době má výpočet přejít na zjednodušený režim.
Tento parametr bude vždy nastaven na jednu sekundu.

\subsubsection{\ref{str:cbs} na \hyperref[par:data_mala]{malé} křižovatce}
\label{subsubsec:exp_cbssg_mala_krizovatka}

\ref{str:cbs} algoritmus se choval poměrně předvídatelně, jak je možné vidět v tabulce \ref{tab:cbssg_exp_mala}.
Zároveň všechny experimenty úspěšně stihly doběhnout.
\input{experimenty/cbssg_small_table}

Na čtvercové křižovatce se se snižujícím omezením pohybu agentů snižoval počet zamítnutých agentů,
avšak za cenu rostoucí doby výpočtu.
Varianta s povoleným zastavování ale bez vracení měla mírně vyšší počet zamítnutí, o~12 agentů ($~17,14\%$).
Průměrné zpoždění měl dokonce o~kousek nižší, přesněji o~$~1,09\%$.
Čas výpočtu byl přibližně o $12,77\%$ nižší.

Na oktagonální i hexagonální křižovatce vyšla jednoznačně nejlepší nejméně omezená křižovatka.
Oproti předchozímu případu se se snižujícím omezením výrazně snižuje nejen počet zamítnutých agentů,
ale i průměrné zpoždění a čas plánování.
Dle mého názoru to je způsobeno vysokým počtem možností, kde se cesty agentů můžou křížit.
Pokud tedy některý agent nelze naplánovat, algoritmus musí vyzkoušet všechny možnosti
a pokaždé tvořit dva podpřípady, kopírovat do každého tabulky kolizí, \dots,
a nakonec zatřídit nové vrcholy do prioritní fronty.
Jelikož poslední varianta umožňuje nejvíce tras pro agenta, z počtu zamítnutých agentů usuzuji,
že v každém kroku dokáže úspěšně naplánovat více agentů, a proto je také nejrychlejší.

\subsubsection{\ref{str:cbs} na \hyperref[par:data_velka]{velké} křižovatce bez výjezdů}
\label{subsubsec:exp_cbssg_velka_krizovatka_bez_vyjezdu}

Na velké křižovatce úspěšně doběhl algoritmus pouze na čtvercovém typu.
Pro čtvercovou křižovatku měl nejmenší počet zamítnutí prostřední běh.
Avšak nejmenší zpoždění měla třetí, nejméně omezená varianta.
Opět zde platí, že se snižujícím omezením pohybu agentů se snižuje průměrné zpoždění
a roste zaplnění křižovatky, ale za cenu rostoucího času výpočtu.
Rozdíl v počtu zamítnutých agentů mezi variantami s povoleným zastavováním byl malý, přibližně $6,93\%$.
Dle mého názoru není žádný důvod, proč běh bez povoleného vracení měl počet agentů nižší,
myslím si, že to je způsobeno náhodným generováním agentů, které více \uv{sedlo} této variantě.

Na oktagonálním typu je vidět podobný trend jako na malé křižovatce.
Se snižujícím omezením agentů se snižuje plánovací čas.
Z toho důvodu se snižuje i počet zamítnutých agentů.
Zároveň je ale nižší i průměrný počet zpoždění agentů.
Překvapivé pro mě je, že přechod ze čtvercové křižovatky na oktagonální zvýší průměrný čas plánování alespoň desetkrát.
Pro porovnání, zvýšení počtu vrcholů křižovatky při tomto přechodu je přibližně $77\%$.

Na hexagonálním typu křižovatky byly časy výpočtu opět mnohem vyšší než na oktagonálním typu,
což vedlo k velkému snížení naplánovaných kroků.
Tentokrát si nejvíce pohoršil nejméně omezený běh, zvládl spočítat přibližně $35.29\%$ kroků.
Nejlépe si vedla prostřední varianta.
Důvod, proč si nejméně omezená varianta tolik pohoršila, je dle mého názoru vysokým nárůstem možných cest.
Tento nárůst na této křižovatce podle mého předčil výhodu z vyššího počtu naplánovaných agentů,
která asi způsobovala nejlepší výsledky na předchozích typech křižovatky.

\input{experimenty/cbssg_big_table_bez_vyjezdu}

\subsubsection{\ref{str:cbs} na \hyperref[par:data_velka]{velké} křižovatce s výjezdem}
\label{subsubsec:exp_cbssg_velka_krizovatka_s_vyjezdem}

\subsubsection{\nameref{subsec:cbsoid}}
\label{subsubsec:exp_cbsoid}

Zkusil jsem plánování i pomocí \nameref{subsec:cbsoid} algoritmu, avšak nepodařilo se mi najít kombinaci parametrů,
která by běžela v rozumném čase.
\input{experimenty/cbsoid_small_table}
\input{experimenty/cbsoid_big_tables}
Na malé, ani velké křižovatce algoritmus ani jednou nedoběhl.
Výsledky jsou vidět v tabulkách \ref{tab:cbsoid_exp_mala} a \ref{tab:cbsoid_exp_velka_bez_vyjezdu}.
