\chapter{Experimenty}\label{ch:experimenty}

%Podrobnější popis sledovaných dat.

Po křižovatce požadujeme, aby zaručovala bezpečnou cestu autům.
Nyní budu předpokládat, že agenti dávají přesnou informaci křižovatce a plně dodržují plán.
Za tohoto předpokladu nám algoritmus zaručuje nekolizní trasy.

Následujícím faktorem je zpoždění aut.
Budu sledovat \hyperref[par:zamitnuti]{počet zamítnutých agentů} a \hyperref[par:zdrzeni]{zdržení} naplánovaných agentů.
V tabulkách budu porovnávat celkový \hyperref[par:zamitnuti]{počet zamítnutých agentů} (Zam).
U \hyperref[par:zdrzeni]{zdržení} budu počítat celkový součet (Zpož)
a průměrné \hyperref[par:zdrzeni]{zdržení} na agenta (pZp) vypočítané ze všech agentů.

Další zajímavý faktor je obsazenost křižovatky,
který udává v kolika krocích ze všech byl některý agent na určitém bloku křižovatky.
Ve výsledkách budu počítat průměrný počet agentů na křižovatce (pAg) přes všechny kroky.
%Budu také sledovat průměrnou délku naplánovaných cest. TODO

Důležitá je také doba běhu algoritmu.
Budu sledovat pro každý krok, kolik uběhlo času od spuštění plánování daného kroku.
Odtud zpočtu průměrný čas na jeden krok v milisekundách (Čas).

Nejprve provedu testy pro porovnání parametrů jednotlivých agentů.
Poté srovnám nejlepší nastavení algoritmů proti sobě.
%V poslední sekci zavedu k agentům určité nepřesnosti, které můžou způsobit kolize.
%Poté budu pozorovat vliv těchto nepřesností na počet kolizí u jednotlivých algoritmů.


\input{experimenty/testovaci_data}


\section{Parametry algoritmů}\label{sec:parametry_algoritmu}

%Podrobnější výsledky pro každý algoritmus zvlášť, sledování vlivu parametrů algoritmů na výsledky.
%
%Vyhodnocení nejlepších parametrů.

V této kapitole budu porovnávat vliv parametrů algoritmů na běh algoritmů.
V obecnosti budu testovat algoritmy s hodně omezenými parametry a s málo omezujícím nastavením parametrů.

\input{experimenty/safe_lanes_table}

\input{experimenty/a_star_vysledky}


\section{Hromadné výsledky}\label{sec:hromadne_vysledky}

Porovnání algoritmů mezi sebou s nejlepšími parametry.

Porovnání čtvercové a oktagonální křižovatky.


%\section{Neoptimální agenti}\label{sec:neoptimalni_agenti}

%Vzájemné porovnání algoritmů při datech, kdy křižovatka má nepřesná data o agentech.
