\section{Hromadné výsledky}\label{sec:hromadne_vysledky}

%Porovnání algoritmů mezi sebou s nejlepšími parametry.
%
%Porovnání čtvercové a oktagonální křižovatky.

Nyní budu porovnávat nejlepší nastavení algoritmů mezi sebou.
Porovnání by mělo být férové, jelikož všechny algoritmy běžely s podobným nastavením parametrů.
Nejlepší nastavení většiny parametrů je zobrazeno v prvních sloupcích tabulky hned za názvem algoritmu.

Zároveň je v tabulkách obsažen algoritmus \nameref{sec:safe_lanes}.
Ten byl doposud vynechán, jelikož nemá žádné nastavitelné parametry.

\subsection{Porovnání algoritmů na malé křižovatce}\label{subsec:porovnani_algoritmu_na_male_krizovatce}

V této kapitole porovnám jednotlivé algoritmy na malých typech křižovatek.

Jediný algoritmus, který nedoběhl ani na jednom typu malé křižovatky je \nameref{subsec:cbsoid}.
Z toho usuzuji, že \ref{str:cbs} je nejvíce citlivý na přidávání agentů.


Nejprve začnu čtvercovou křižovatkou, jejíž výsledky jsou v tabulce \ref{tab:all_exp_mala_ctvercova}.
V tabulce není zapsána hodnota parametru maximálního počtu přeplánovaných agentů (\ref{str:aoid_mpa}) u~\ref{str:suboid} variant.
Na této křižovatce měli \nameref{subsubsec:a_star_aoid} a \nameref{subsec:cbsoid}
největší úspěšnost s \ref{str:aoid_mpa} nastaveným na $16$ a \nameref{subsec:sat_ra} na $12$.

Nejlepší algoritmus zde vyšel \ref{str:cbs}, v těsném závěsu za ním je \ref{str:a_star_ars}.
Tyto algoritmy mají zároveň nejmenší zpoždění agentů a v průměru nejméně agentů na křižovatce.
Zároveň měli nejnižší dobu plánování po \nameref{sec:safe_lanes}.

Po těchto algoritmech měly nejmenší počet zamítnutí \ref{str:sat} algoritmy a průměrná zpoždění byla srovnatelná.
Avšak po \nameref{subsec:cbsoid} měly nejvyšší čas plánování.

\nameref{sec:safe_lanes} sice zvládlo plánovat agenty mnohem rychleji než ostatní algoritmy,
avšak zároveň má mnohem více zamítnutých agentů, než všechny algoritmy, které doběhly.

\nameref{subsubsec:a_star_aoid} měl nejvyšší průměrný počet agentů na křižovatce,
avšak zároveň měl jednoznačně nejvyšší průměrné zpoždění agentů.

Verze algoritmů plánující menší počet agentů preferovala spíše volnější pohyb pro agenty.
Naopak všechny \ref{str:suboid} varianty, \nameref{subsec:sat_ra} a \ref{str:varsg} dosáhly nejlepších výsledků s nejvíce omezenými parametry.

\input{experimenty/all_small_table_square}

Na oktagonální křižovatce je chování algoritmů podobné (tabulka \ref{tab:all_exp_mala_oktagonalni}).
Avšak zde ani jeden z algoritmů přeplánovající naplánované agenty nestihl doběhnout.
Zde měli \nameref{subsubsec:a_star_aoid} a \nameref{subsec:cbsoid}
největší úspěšnost opět s \ref{str:aoid_mpa} nastaveným na $16$ a \nameref{subsec:sat_ra} na $12$.

Pořadí algoritmů, které doběhly, s ohledem na počet zamítnutých agentů se nezměnilo,
stále si nejlépe vedlo \ref{str:cbs}.

\nameref{subsubsec:a_star_aoid} opět mělo v průměru nejvíce agentů na křižovatce, ale opět nejvyšší zpoždění agentů.

\nameref{sec:safe_lanes} sice zvládlo má opět mnohem více zamítnutých agentů, než všechny algoritmy, které doběhly.
Oproti čtvercové křižovatce se plánovací časy snížily,
avšak při tak nízkých časech to může být způsobeno zatížením systému jinými procesy.

Běhové časy se u ostatních algoritmů výrazně zvýšily.
To může být způsobeno výrazným nárůstem počtu zamítnutých agentů.
Podle mého názoru je tento nárůst způsoben zmenšením celkové plochy křižovatky.
Diagonální vrcholy size umožňují více možných pozic pro agenty,
avšak tyto vrcholy jsou blízko svým sousedům, což způsobuje větší vzájemné překážení jednotlivých agentů.

Obecně bych řekl, že zde algoritmy více profitovaly z méně omezenéných parametrů,
až na \ref{str:varsg} a \nameref{subsubsec:a_star_aoid}.

\input{experimenty/all_small_table_octa}

Jelikož tato křižovatka obsahuje téměř dvakrát více vrcholů, než oktagonální, $48$ oproti $28$, čekal jsem,
že běhové časy algoritmů budou značně horší než na~oktagonální křižovatce.
Avšak první pohled na tabulku \ref{tab:all_exp_mala_hexagonalni}, kde jsou zapsaná výsledky, napovídá opaku.

Jediný algoritmus, který nedoběhl, je opět \nameref{subsec:cbsoid}.
Avšak pokud srovnám časy plánování mezi předchozí křižovatkou a touto, jediné algoritmy, které si polepšily,
jsou \nameref{subsubsec:a_star_aoid} a \ref{str:sat} algoritmy.
Podle mého názoru je tomuto jevu značně pomohlo snížení počtu přeplánovaných agentů.
Ten totiž měl u \nameref{subsubsec:a_star_aoid} hodnotu $12$,
u \nameref{subsec:cbsoid} $24$ a u \nameref{subsec:sat_ra} $8$.

Zároveň u \nameref{subsec:sat_rsg} stoupla průměrná zaplňenost křižovatky z přibližně $49,32\%$ na $54,56\%$.
Jak jsem popsal u v kapitole s výsledky pro \ref{str:sat} (Kapitola \ref{subsubsec:sat_zavislost_casu_a_agentu}),
\ref{str:sat} algoritmy mají menší plánovací čas s více zaplněnou křižovatkou.
Avšak nemyslím si, že je toto hlavní důvod zrychlení, jelikož i když je zaplněnost křižovatky vyšší,
celkový počet vrcholů je značně vyšší, čili průměrný počet volných vrcholů se zvýšil.
Osobně si myslím, že je rozdíl v časech způsobený nižším nastavením parametru \ref{str:ars_mpc}
u~\nameref{subsec:sat_rsg}, a nižším počtem přeplánovaných agentů u~\nameref{subsec:sat_ra}.

Překvapivě na této křižovatce má nejméně zamítnutých agentů a nejmenší zpoždění zmiňovaný \nameref{subsec:sat_ra}.
Mimo to je pořadí algoritmů z pohledu na počet zamítnutých agentů totožné s pořadím na čtvercové křižovatce.
Druhý nejlepší je \ref{str:cbs}, následuje \ref{str:a_star_ars}, \nameref{subsec:sat_rsg}, \ref{str:varsg}
a \nameref{subsubsec:a_star_aoid}.
Nejhorším úspěšně doběhnutým algoritmem je opět \nameref{sec:safe_lanes}.

\input{experimenty/all_small_table_hexa}

Z uvedených výsledků usuzuji, že na malých křižovatkách se mnohem více vyplatí jednodušší, více omezené algoritmy.
Vypadá to, že pokud algoritmus přeplánovává agenty, vyplatí se měnit pouze malé množství agentů.
\nameref{sec:safe_lanes} plánuje agenty hodně rychle, avšak za cenu vysokého počtu zamítnutých agentů.

\subsection{Porovnání algoritmů na velké křižovatce bez výjezdů}
\label{subsec:porovnani_algoritmu_na_velke_krizovatce_bez_vyjezdu}

V této sekci jsou porovnány pouze algoritmy, které zvládly alespoň částečně něco spočítat.
\ref{str:sat} algoritmy nezvládly výpočet ani na jediném typu křižovatky.
\nameref{subsubsec:a_star_aoid} úspěšně běžel jenom na čtvercové křižovatce, na zbylých padal kvůli paměťové náročnosti.
\nameref{subsec:cbsoid} byl kvůli času neúspěšný na hexagonálním typu.

Výsledky pro čtvercovou křižovatku (\ref{tab:all_exp_velka_ctvercova_bez_vyjezdu}) obsahují určité překvapivé hodnoty.
Zde algoritmy \nameref{subsubsec:a_star_aoid} i \nameref{subsec:cbsoid} plánovaly nejvýše $32$ agentů každý krok.

\nameref{subsubsec:a_star_aoid} opět dosáhl největšího zaplnění křižovatky.
Avšak tentokrát měl i nejnižší počet zamítnutých agentů.

Proto mě překvapuje, že \ref{str:varsg} měl druhý nejvyšší počet zamítnutí hned po \nameref{sec:safe_lanes}.
Nepočítám tedy \nameref{subsec:cbsoid}, který nespočítal skoro žádné kroky.

Jediný důvod, proč toto nastalo, je podle mě vysoké množství spojování skupin u \ref{str:varsg},
které vede k dlouhé době plánování.
To způsobí, že algoritmus přejde do zjednodušeného počítání, ve kterém zamítá agenty místo snahy o přeplánování.
Ačkoliv \nameref{subsubsec:a_star_aoid} má mnohem vyšší dobu běhu, je možné, že se algoritmus \uv{zasekne}
na pár krocích, ale ve zbytku kroků je rychlejší a úspěšnější.

\ref{str:cbs} dosáhl menšího počtu zamítnutí než \ref{str:a_star_ars}, avšak za cenu vyššího průměrného zpoždění.

Řekl bych, že na této křižovatce algoritmy preferovaly menší omezení parametrů.
Algoritmy, u~kterých nezvítězily nejméně omezené varianty, byly většinou s vysokým časem běhu.

\input{experimenty/all_big_table_no_exits_square}

Pro oktagonální křižovatku jsou výsledky v tabulce \ref{tab:all_exp_velka_oktagonalni_bez_vyjezdu}.
Zde jediné algoritmy, které úspěšně dopočítaly všechny kroky, byly
\nameref{sec:safe_lanes}, \ref{str:a_star_ars} a \ref{str:varsg}, proto se zaměřím převážně na ně.

\ref{str:a_star_ars} zde dosáhl nejnižšího počtu zamítnutých agentů a zaplněnosti křižovatky.

Jelikož \ref{str:varsg} měla průměrně méně agentů na křižovatce než \ref{str:a_star_ars}, myslím si,
že \ref{str:varsg} často přešel do zjednodušeného režimu, čož asi způsobilo takové velké množství zamítnutí.
Díky tomu ale nejspíše dosáhl nejnižšího průměrného zpoždění agentů, jelikož křižovatka byla v průměru volnější.

Překvapením jsou plánovací časy algoritmů.
\ref{str:varsg} dosáhla výrazně rychlejšího plánování, než \ref{str:a_star_ars}.
\ref{str:a_star_ars} měl méně omezené cesty agentů, což mohlo způsobit tento velký rozdíl.
Množství možných cest pro agenta je díky tomu mnohem vyšší, což vede na mnohem více výpočtů,
než algoritmus zamítne vjezd agentovi.

\input{experimenty/all_big_table_no_exits_octa}

Hexagonální křižovatka obsahuje mnohem více vrcholů, než oktagonální.
Proto není divu,
že tabulka s výsledky pro tuto křižovatku obsahuje ještě méně záznamů (\ref{tab:all_exp_velka_hexagonalni_bez_vyjezdu}).

Tabulka neobsahuje moc zajímavých hodnot, jelikož jediné algoritmy, které úspěšně dopočítaly všechny kroky až do konce,
jsou \nameref{sec:safe_lanes} a \ref{str:a_star_ars}.
\ref{str:a_star_ars} má vyšší výpočetní dobu, avšak mnohem nižší počet zamítnutí.

Překvapilo mě jenom, že i když \ref{str:a_star_ars} mělo méně omezené agenty než na~oktagonální křižovatce,
časy plánování zůstaly přibližně stejné.
Na oktagonální křižovatce tento algoritmus zamítl přibližně $2,3\%$ agentů, avšak na hexagonální celých $13,56\%$.
Avšak zaplnění křižovatky byl na oktagonální křižovatce $31.07\%$, zatímco na hexagonální $37.4\%$.
Zároveň na hexagonální křižovatce bylo mnohem vyšší průměrné zpoždění agentů.
Proto si myslím, že na hexagonální křižovatce si agenti mnohem více překážejí.
Myslím si, že to způsobuje snazší a rychlejší zjištění, že neexistuje pro daného agenta žádná cesta.
Podle mého je toto hlavní důvod, proč není výrazné zvýšení plánovacího času.

\input{experimenty/all_big_table_no_exits_hexa}

\subsection{Porovnání algoritmů na velké křižovatce s výjezdy}
\label{subsec:porovnani_algoritmu_na_velke_krizovatce_s_vyjezdy}

Na velkých křižovatkách s výjezdy zvládlo úspěšně spočítat nemalé množství kroků ještě méně algoritmů.
Omezení z více výjezdů pouze na jeden zesložití hledání cesty, což povede k delším cestám.
Čím déle jsou agenti na křižovatce, tím více překáží ostatním agentům.
Toto by se obzvláště mělo projevit u \ref{str:rsg}, \ref{subsec:sat_ra} a \ref{str:suboid} strategií,
protože musí nějakým způsobem hledat a řešit vzájemné kolize agentů.
Oba tyto jevy by zde měly být těžší už jen kvůli delším cestám.

Výsledky pro čtvercovou křižovatku jsou v tabulce \ref{tab:all_exp_velka_ctvercova_s_vyjezdy}.
Na této křižovatce byl \nameref{subsec:cbsoid} nejlepší s $24$ nejvýše plánovanými agenty.
Avšak ani tak nezvládl tento algoritmus naplánovat příliš mnoho kroků.

\ref{str:cbs} zde dosáhl nejmenšího počtu zamítnutí a druhého nejmenšího průměrného zpoždění.
\ref{str:a_star_ars} bylo mírně horší s ohledem na zamítnuté agenty, ale zato měl mnohem menší plánovací čas.
\ref{str:varsg} byl také poměrně rychlý, avšak zamítl mnohem více agentů.

Pokud porovnám výsledky s běhy na~čtvercové křižovatce bez výjezdů,
všechny algoritmy si zhoršily počet zamítnutých agentů i průměrné zpoždění.
Zároveň se u všech algoritmů až na~\nameref{sec:safe_lanes} prodloužily plánovací časy.
Těmto algoritmům se i zvýšilo průměrné zaplnění křižovatky.

Zkrácení času plánování u \ref{sec:safe_lanes} není překvapivé, jelikož algoritmus zkouší méně možných cest.

Pokud algoritmus doběhl, dosáhl nejlepších výsledků s nejméně omezenými parametry.

\input{experimenty/all_big_table_exits_square}

Na oktagonální křižovatce doběhly pro všechny kroky pouze
\nameref{sec:safe_lanes}, \ref{str:a_star_ars} a \ref{str:varsg}.

Nejméně zamítnutí a nejmenší zpoždění měl \ref{str:a_star_ars}.
Myslím si, že i zde nastal dříve popsaný problém u \ref{str:varsg} s tvorbou velkých skupin.

Oproti běhům, kde agenti neměli specifikovaný výjezd,
se u všech úspěšných algoritmů opět zvýšil počet zamítnutých agentů a průměrné zpoždění.
Zároveň u \nameref{sec:a_star} variant se zvýšil průměrný počet agentů na křižovatce.
U \nameref{sec:safe_lanes} a \ref{str:a_star_ars} plánovací časy značně klesly,
avšak u \ref{str:varsg} výrazně stouply.

To napovídá možnosti, že \ref{str:a_star_ars} pro agenty existuje mnohem méně možných cest.
Avšak jelikož je celkový počet zamítnutých agentů vyšší, domnívám se,
že\ref{str:varsg} shlukuje častěji agenty do skupin, což vede k delšímu plánování.

Algoritmy zde opět měly nejlepší výsledky, pokud běžely s nejmenším omezením.

\input{experimenty/all_big_table_exits_octa}

V tabulce \ref{tab:all_exp_velka_hexagonalni_s_vyjezdy} jsou vidět výsledky pro hexagonální křižovatku.
Zde úspěšně spočetly všechny kroky pouze \nameref{sec:safe_lanes} a \ref{str:a_star_ars}.

Zde opět \ref{str:a_star_ars} nejlépe běžel s nejmenším omezením.
Oproti variantě bez výjezdů měl algoritmus vyšší zaplněnost křižovatky, průměrné zpoždění agentů i plánovací čas.
Avšak počet zamítnutých agentů se mírně snížil.

Důvod tohoto snížení neznám, avšak vzhledem k chování na předešlých typech si myslím,
že je to dáno vzhledem křižovatky.
Na hexagonální křižovatce nemohou jezdit agenti rovně do protějšího výjezdu a proto musí jet netriviální cestou.
Pokud specifikujeme výjezd, nejspíše to má minimální vliv na chování agenta.

Tomu napovídá i změna v průměrném zpoždění a obsazenosti křižovatky.
Na této křižovatce je tato změna mnohem menší než na~čtvercové a oktagonální.

\nameref{sec:safe_lanes} se chová pořád stejně, plánovací čas se snížil a
počet zamítnutých agentů i průměrné zpoždění se zvýšilo.

\input{experimenty/all_big_table_exits_hexa}
